信報：白票定杯葛? 兩派爭持不下

白票定杯葛? 兩派爭持不下
2021年4月15日

特區政府所起的「帶頭作用」絕對不能低估，修改選舉制度的條例草案尚未揭盅之前，民主派討論方向主要圍繞應否參選和能否入閘；後來修例內容曝光，由於一併立法禁止公開呼籲投白票、廢票以至不投票，令該陣營關注焦點旋即轉移至投白票有何作用。不過，泛民對是否投白票以示不滿意見紛紜，更有一派主張拖低投票率，不應投白票。

就選舉實施新遊戲規則，民主派現時分為兩大陣營，其中一幫傾向杯葛選舉。有本土派人士說，最後民主派不論有否派員角逐，其支持者的最佳應對方案應是冷處理選戰，令投票率創下歷史新低，讓國際社會看見港人拒絕為不公平的選舉背書。力挺此派的泛民中人擔心白票運動若成主流，將無可避免推高投票率，屆時當局便可以高投票率之名，認定選舉仍有認受性。

建制嘆政府提早引爆炸彈

然而，有倡議投白票的民主派人士向筆者分析，投票率高低沒有客觀標準，首先很難把所有不投票的人當成不滿政府，部分市民沒投票可能基於政治冷感；再者，官方亦可把投票率低迷解讀成大眾因感受到施政暢順而毋須找代理人發聲，故投票反應如何，任由特區政府論述；相反，白票運動雖未能改寫選舉結果，但數字更具說服力，事關泛民整體票源一向較建制多，倘若民主派擁躉踴躍投白票或廢票，不排除這類「無效票」的總數最終勝過建制派所得的「有效票」，變相發放對改動後的選舉制度說「不」的訊息。

有民主派中人表示，早已預期白票運動成為選民發洩主要渠道，萬料不到政府提早引爆這顆計時炸彈，令公民社會有充裕時間醞釀，近日網民紛紛發揮創意討論怎樣「避規」；似乎當局以立法手段禁止鼓吹投白票，反而為白票運動加柴添火。

建制圈子內很多人都對有關做法搖頭嘆息。有建制中人坦言，無論白票有多少，對選舉結果根本毫無影響，多年來一直有選民以這種方式表達對選舉制度不滿，官員如今一手炒熱議題，使他們又想起「不怕神一樣的對手，只怕豬一樣的隊友」這句名言。看來在建制派心目中，最想完善的也許不只選舉制度，還有現政府的施政水平。

https://www1.hkej.com/dailynews/commentary/article/2768615/%E7%99%BD%E7%A5%A8%E5%AE%9A%E6%9D%AF%E8%91%9B%3F+%E5%85%A9%E6%B4%BE%E7%88%AD%E6%8C%81%E4%B8%8D%E4%B8%8B